\chapter{Постановка задачи}

\section{Формулировка}
\label{task_statement}
Требуется разработать средство обеспечения двухфакторной аутентификации (в формате PAM~\cite{how_does_pam_work} модуля)
пользователя в операционной системе МСВС 3.0 на основе предъявления им:
\begin{itemize}
\item внешнего USB устройства с заданным серийным номером;
\item пароля;
\item ключа пользователя (256 бит), зашифрованного на пароле, хранящегося на USB устройстве.
\end{itemize}

Алгоритм аутентификации должен включать следующую последовательность действий:
\begin{itemize}
\item USB устройство присоединяется к ПЭВМ;
\item пользователь вводит локальное имя;
\item проверяется соответствие имени серийному номеру устройства;
\item пользователь вводит пароль;
\item зашифрованный ключ пользователя считывается из USB устройства;
\item с использованием пароля производится расшифровка ключа.
\end{itemize}

Далее использовать стандартную процедуру аутентификации, где в качестве пароля используется ключ.
При неправильно введенном пароле запросить его повторный ввод.
Если число ошибок превышает заданный порог, учетная запись должна заблокироваться.

Было решено кроме МСВС 3.0 поддерживать операционную систему Ubuntu (для удобства тестирования).

\section{Реализуемость и наличие эффективных алгоритмов}
\label{implementation_problems_and_algos}
Для реализации PAM модуля, описанного выше, необходимы следующие нетривиальные возможности:
\begin{enumerate}
\item создания PAM модуля аутентификации;
\item получение от PAM имени пользователя;
\item получение от PAM пароля к ключу;
\item определение наличия внешнего USB устройства с заданным серийным номером;
\item считывание зашифрованного ключа с USB устройства с заданным серийным номером;
\item расшифровка ключа паролем;
\item передача расшифрованного ключа в качестве пароля PAM;
\item подключение PAM модуля к системе.
\end{enumerate}

Для выполнения пункта 1 требуется создать динамическую библиотеку, реализующую функции \t{pam\_sm\_authenticate}~\cite{func_pam_sm_authenticate}
и \t{pam\_sm\_setcred}~\cite{func_pam_sm_setcred}.

Пункты 2, 3 и 7 выполнимы с помощью таких функций PAM как \t{pam\_get\_user}~\cite{func_pam_get_user}, \t{pam\_get\_item}~\cite{func_pam_get_item},
\t{pam\_set\_item}~\cite{func_pam_set_item} и нескольких других.

Пункты 4 и 5 потребовали тщательного изучения того, как реализовано взаимодействие с USB устройствами в операционной системе МСВС 3.0, и описаны
далее в разделе~\ref{msvs_dev_by_sn_details}.

Пункт 6 решается использованием библиотеки \emph{openssl}~\cite{openssl}. Был выбран алгоритм \emph{AES}~\cite{AES}. Кроме того, необходимо создать утилиту,
которая будет генерировать для пользователя ключ и шифровать его паролем.

Для выполнения пункта 8 требуется правильно прописать созданный PAM модуль в специальном конфигурационном файле и добавить модулю аутентификации
\emph{pam\_unix} параметр \t{try\_first\_pass}. Подробности в разделе~\ref{admin_guide}.
