\chapter{Функциональная архитектура}

\section{To be erased}
В разделе перечисляются основные функции, подлежащие реализации, приводится описание входных и выходных
параметров, их локализации в системной архитектуре программы. Изложение данного раздела должно опираться
на функциональность пользовательских и программных интерфейсов (при наличии).

\section{Функции PAM модуля}
Как уже упоминалось в разделе~\ref{implementation_problems_and_algos}, требуется реализовать функции \t{pam\_sm\_authenticate} и \t{pam\_sm\_setcred}.

\subsection{\t{pam\_sm\_authenticate}}
\label{pam_sm_authenticate}
Функция аутентификации пользователя. Объявление этой функции выглядит следующим образом:

\starttextblock
PAM_EXTERN int pam_sm_authenticate(pam_handle_t *pamh, int flags,
                                   int argc, const char **argv);
\end{lstlisting}

Описание параметров функции:
\begin{itemize}
\item \t{pamh} --- хэндл PAM;
\item \t{flags} --- флаги, переданные модулю;
\item \t{argc}, \t{argv} --- параметры, переданные модулю.
\end{itemize}

Возвращаемое значение отвечает за успешность аутентификации (это может быть тип ошибки).

Внутри этой функции реализован алгоритм аутентификации, описанный в разделе~\ref{auth_algo}.

\subsection{\t{pam\_sm\_setcred}}
Функция, настраивающая права пользователя после аутентификации. Объявление этой функции выглядит следующим образом:

\starttextblock

PAM_EXTERN int pam_sm_setcred(pam_handle_t *pamh, int flags,
                              int argc, const char **argv);
\end{lstlisting}

Внутри этой функции написана заглушка, всегда возвращающая успешный результат, так как настройкой прав пользователя будут заниматься другие модули.

\section{Функции шифрования/дешифрования}
Было решено сделать удобные обертки над функциями библиотеки \emph{openssl}. Были реализованы следующие функции:
\begin{enumerate}
\item \t{md5\_hash} — функция, вычисляющая \emph{md5}-хеш строки;
\item \t{aes\_encode} — функция, шифрующая ключ с помощью пароля алгоритмом шифрования AES;
\item \t{aes\_decode} — функция, расшифровывающая ключ с помощью пароля алгоритмом шифрования AES;
\item \t{base64\_encode} — функция, переводящая массив байт в base64-строку;
\item \t{base64\_decode} — функция, переводяшая base64-строку в массив байт.
\end{enumerate}
