\chapter{Методика тестирования}
В этой главе описаны методики, которые были использованы для тестирования разработанного программного компонента.

\section{Самопроверка генератора ключей}
Утилита \emph{aes\_generate} после генерации ключа и шифрования его паролем запускает алгоритм расшифровки, реализованный
в модуле аутентификации, и проверяет, что получился исходный ключ.

\section{Тестирование аутентификации вручную}
Тестирование вручную подразумевает настройку модуля аутентификации и подключение его к операционной системе (см. раздел~\ref{admin_guide}), а затем
проверку следующих случаев:
\begin{itemize}
\item корректная аутентификация (в соответствии с алгоритмом, описанным в разделе~\ref{task_statement});
\item отсутствие файла \t{/etc/u2sn} (в этом случае аутентификация должна блокироваться);
\item USB устройство с верным ключом и неверным серийным номером;
\item USB устройство с верным серийным номером и неверным ключом;
\item большое число USB устройств и среди них одно с верным серийным номером и верным ключом (т.е. корректная аутентификация при наличии
большого числа лишних USB устройств);
\item неправильный пароль к ключу;
\item многократный ввод неправильных паролей к ключу;
\item имя пользователя, отсутствующее в файле \t{/etc/u2sn};
\item имя пользователя, не существующего в операционной системе.
\end{itemize}

Каждый случай был многократно проверен после разработки программного продукта. Не все результаты совпали с ожидаемыми. Ошибки были найдены
и устранены. После этого многократное тестирование всех случаев было произведено повторно. Все результаты совпали с ожидаемыми.
